---
title: >-
    فصل ۱۲۳
---
# فصل ۱۲۳

<div class="n" id="bn1"><p>اگر آتش عشق دل عاشق نسوختی و بباد هواش برندادی بودی که عکس جمال معشوق در وی پدید آمدی و درین مقام اجتماع معشوق و عشق بودی در بیت الاحزان عاشق و سر بی یَسمَعُ و بی یَبصُرُ ظاهر شدی اما آن مقام درین عالم که سخن می‌رود ناتمام می‌نماید که زیرا خانۀ خراب را مالک چه دوست و چه دشمن چون عشق غیور خانه ویران کن جان است و سوزندۀ ارکان، حدیث وصل کردن با وی از خامی است همانابوصول رایات سلطان وصال عشق رخت بر لاشۀ وجود عاشق می‌نهد و از دروازه هستی بدر میکند و بصحرای عدم می‌فرستد سر رشته این معنی در ضبط نمی‌آید همانا این پیچاپیچ از شکن زلف معشوق است و دل را در آن شکستگی‌ها می‌باید جست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گفتم جانم گفت برماش طلب</p></div>
<div class="m2"><p>گفتم که دلم گفت همانجاش طلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گفتم عقلم کرد اشارت سوی زلف</p></div>
<div class="m2"><p>یعنی که درین شکستگیهاش طلب</p></div></div>